%=======================================================================================================================%
%
%									   LE PLAN DETAILLE DE LA THESE
%
%
%											such plan, much details, wow.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{config.tex}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Plan Détaillé}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}

%=======================================================================================================================%
\part{Introduction et contexte}
%=======================================================================================================================%



% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{1ntro \pagecost{?}}
\label{chap: Intro}



% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Gestion mémoire dynamique \pagecost{10}}
\label{chap: Gestion Mem Dyn}

			\begin{itemize}
				\item les programmes informatiques ont besoin de mémoire, allouée par le \GS{à définir}{système d'exploitation ou le runtime} avant et durant leur exécution
				\item \GS{distinction uniquement due à la lenteur des disques}{mais de quelle mémoire ont ils besoin ?}
				\begin{itemize}
					\item mémoire de stockage : la ou sont stockées les données et les programmes non en cours d’exécution
					\item mémoire de travail : celle dont a besoin le programme pour s’exécuter
				\end{itemize}
			\end{itemize}
      
	\section{Allocation statique}
	\label{sec: Allocation statique}
			\begin{itemize}
				\item code et données statique
				\item pas de surcoût a l’exécution, invisible pour le programmeur
				\item taille et nombre des données connues a la compilation
			\end{itemize}


	\section{Allocation dynamique}
	\label{sec: Allocation dynamique}
		\subsection{Variables locales : la pile}
			\begin{itemize}
				\item taille et nombre des données connues pour l’exécution d'une routine
				\item mais l'appel des routines est dynamique
				\item allocation et désallocation sur la pile
				\item faible surcoût, invisible pour le programmeur
			\end{itemize}
			mais nombre / taille de certaines variables inconnues avant l’exécution
		\subsection{Objets : le tas}
			\begin{itemize}
				\item on appellera ces variables objets (cf wilson95 intro)
				\item on appellera la gestion de la mémoire relative à ces objets la gestion mémoire dynamique
				\item besoin d'un espace de stockage dynamique
				\item gestion de la zone mémoire dédiée à l’exécution
				\begin{itemize}
    				\item donc surcoût pouvant être important
    			\end{itemize}
				\item Complexité de gérer la mémoire
				\begin{itemize}
    				\item donc abstraction de la gestion pour le programmeur
     			\end{itemize}
				\item permet la réutilisation de la mémoire
				\begin{itemize}
    		 		\item donc limite le besoin total de mémoire
    		 	\end{itemize}
    		\end{itemize}
		\subsubsection{Allocateur de mémoire dynamique}
			\begin{itemize}
				\item algorithme maintenant une représentation de la mémoire allouée et libre pour une application
				\item répond à des requêtes d'allocation et de désallocation
				\item expose au programmeur d'application des primitives d'allocation et de désallocation
			\end{itemize}
		\subsubsection{Le tas}
			Le \worddefined{tas} : zone mémoire dédiée aux variables dynamique d'une application par le système d'exploitation
      
	\section{Problème de fragmentation}
	\label{sec: Problème de fragmentation}
			\begin{itemize}
				\item l'ordre, le nombre et la taille des requêtes est arbitraire donc
				\begin{itemize}
					\item l'espace mémoire libéré peut être trop petit pour les requêtes suivantes
					\item la satisfaction d'une requête peut être impossible sans que le tas soit plein
					\item la satisfaction d'un requête peut laisser un espace inutilisable
				\end{itemize} 
				\item de plus la satisfaction des requêtes de l'application doivent remplir les critères suivants:
				\begin{itemize}
					\item allouer au moins la taille demandée
					\item allocation contigue et sans recouvrement
					\item respecter l'ordre des requêtes
				\end{itemize} 
				\item il n'est pas possible de déplacer un bloc précédemment alloué
				\item l'allocateur connaît uniquement la taille des requêtes
				\item donc la fragmentation
				\begin{itemize}
					\item la fragmentation interne et externe
					\item comportements d'applications 
					\begin{itemize}
    					\item rampes
    					\item pics
    					\item plateaux
    		 		\end{itemize}
    		 	\end{itemize} 
    		\end{itemize}
      
	\section{Solutions au problème de fragmentation}
	\label{sec: Solutions au problème de fragmentation}
			\begin{itemize}
				\item pas de solution parfaite
				\item problème considéré comme résolu dans le cas général
				\item objectifs:
				\begin{itemize}
					\item minimiser la place perdue à cause de la fragmentation
					\item limiter le surcoût en temps d’exécution de la gestion mémoire dynamique
				\end{itemize}
 			\end{itemize} 
		\subsection{Mécanismes classiques d'allocation}
			\begin{itemize}
				\item best fit
				\item first fit
				\item next fit
				\item worse fit
				\item bitmap allocators
				\item segregated free list
				\item buddy systems
				\item splitting and coalescing
 			\end{itemize}
 		\subsection{Implémentations répandues}
			\begin{itemize}
				\item problème difficile
				\item dans le cas général un algo par segregated free list donne de bons résultats
				\item optimisations classiques : 
				\begin{itemize}
					\item deffered coalescing
					\item traitement spécifique pour les petites tailles
				\end{itemize}
				\item offre des résultats sous optimaux
				\item mais en terme de coûts de développement il est très rare d'être dans une situation où il est rentable ou nécessaire de ré-implémenter un allocateur mémoire
				\item exemples où on peut : jeux vidéos, crypto, simulation
				\item donc en pratique une grande majorité des programmes utilisent DLMalloc ou des variantes proches (par exemple la libc de linux, ou newlib)
 			\end{itemize}
      
	\section{Aspects de l'allocation mémoire dynamique}
	\label{sec: Aspects de l'allocation mémoire dynamique}
			\begin{itemize}
				\item méthode classique d'évaluation d'un allocateur mémoire : rejouer les traces d'appels à malloc/free de l'exécution d'un programme réel
				\item la mémoire allouée est considérée uniforme
				\item or notre hypothèse de travail (hétérogénéité mémoire) ne permet pas d'utiliser ces techniques classiques
				\item en effet la performance d'un allocateur mémoire ne peut plus être seulement mesurée à ses performances interne
				\item on doit mesurer et prendre en compte l'influence de ses choix sur l'ensemble de l’exécution de l'application
			\end{itemize}
		\subsection{Notion de localité de l'allocateur mémoire}
			\begin{itemize}
				\item pour un système incluant un cache HW :
				\begin{itemize}
					\item obligation charger des objets à la granularité de la ligne de cache
					\item donc les objets accédés ensembles sont à placer d'une manière contigue
				\end{itemize}
				\item et pour un allocateur de mémoire dynamique :
				\begin{itemize}
					\item localité : allouer des objets qui seront désalloués ensemble côte à côte 
					\item permet de gagner à la fois en efficience temporelle
					\item permet également de limiter la fragmentation du tas
				\end{itemize}
				\item dans un système à mémoire hétérogène sans cache HW:
				\begin{itemize}
					\item les différences de performances entre les différentes mémoires impactent l’exécution de l'application
					\item la granularité les accès se fait à l'octet
					\item la définition de la localité pour l'allocateur mémoire dynamique reste identique
					\item mais comme on le verra le choix de répartition des objets entre les différentes mémoires a un impact plus important sur les performances de l'application
					\item nous utiliserons donc un algorithme d'allocation mémoire classique pour exploiter la localité temporelle d'allocation mémoire après la résolution du problème de placement des objets entre différentes mémoires
				\end{itemize}
			\end{itemize}
  
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Systèmes embarqués et IOT \pagecost{15}}
\label{chap: Sys emb et IOT}


	\section{Les systèmes embarqués} 
	\label{sec: Les systèmes embarqués} 
			\worddefined{système embarqué}:
			système informatique autonome remplissant une ou plusieurs fonctions spécifiques dans des conditions contraintes que ce soit en ressources (espace mémoire, énergie) ou en terme de sûreté de fonctionnement (temps réel, système critique)

	\section{L'Internet des Objets} 
	\label{sec: L'Internet des Objets} 
			systèmes embarqués communicants à faible coûts \TD{todo intro contexte économique, WSN, ...}{}
			\cite{jayakumar2014powering}

	\section{Caractéristiques} 
	\label{sec: Caractéristiques} 
		\subsection{Contraintes de fonctionnement}
			\subsubsection{Critique et temps réel}
			\begin{itemize}
				\item critique == on ne peut pas se permettre d'échouer 
				\begin{itemize}
     				\item life critical / mission critical
     				\item temps d’exécution borné car besoin de prévisibilité
     			\end{itemize}
				\item temps réel "dur": exécution temporelle bornée
				\begin{itemize}
     				\item possibilité de calculer le pire temps d’exécution
     				\item généralement limité aux systèmes critiques
     			\end{itemize}
				\item or allocation mémoire dynamique réputée non prévisible
				\item de plus certains systèmes critiques / temps réels limitent jusqu’à l'utilisation de l'allocation statique (pas de récursivité)
				\item donc on s'intéresse au non critique
				\item par contre temps réel souple
				\begin{itemize}
					\item interactif vis à vis de l'utilisateur
					\item par exemple les applications multimédia
					\item exécution temporelle bornée pour une certaine QoS
					\item utilise traditionnellement l'allocation mémoire dynamique
				\end{itemize}
			\end{itemize}

		\subsection{Influences sur le design}
			\subsubsection{Environnement}
			\begin{itemize}
				\item énergie limitée
				\item température
				\item humidité 
				\item ...
			\end{itemize}
			le système doit résister physiquement à ces conditions, de plus :
			\begin{itemize}
				\item les systèmes embarqués ne peuvent pas forcément se permettre de prendre de la place ou de peser trop lourd
				\item donc nombreuses influences sur le design d'un système embarqué en plus des facteurs économiques 
				\item par exemple l'interface des systèmes embarqué ne peut généralement pas inclure d'IHM type clavier/souris
			\end{itemize}

		\subsection{Usages: de l'embarqué à l'IOT}
			\begin{itemize}
				\item de plus nécessité d'être communicant pour de nombreux usages de l'IOT
				\item donc contraintes de sécurité
				\begin{itemize}
					\item matériel "dans la nature" 
					\begin{itemize}
     					\item donc vulnérable, notamment à des attaques par canaux cachés
     				\end{itemize}
					\item de plus ressources limitées
					\begin{itemize}
     					\item donc calculs crypto limités
     					\item ou alors reposer sur un module HW mais du coup impossible a mettre à jour
     				\end{itemize}
     			\end{itemize}
     		\end{itemize}

		\subsection{Alimentation des systèmes embarqués}
		consommation énergétique la plus faible possible:
		\begin{itemize}
			\item soit survivre sur de la récolte d'énergie 
			\begin{itemize}
				\item mais trop petit pour remplir tout les services du domaine
			\end{itemize}
			\item soit dépendre d'une batterie (on va s'intéresser à ce cas)
			\begin{itemize}
				\item qui va de facto déterminer la durée de vie
				\item donc améliorer l'efficacité énergétique du système
				\begin{itemize}
     				\item modes low power en dehors des pics d'activité
     				\item éteindre tout ou partie du système (nécessite de la mémoire non-volatile)
     			\end{itemize}
     		\end{itemize}
     	\end{itemize}


     		CCL : que ce soit les conditions spécifiques de fonctionnement des systèmes embarqués où les problématiques directement liées à l'IOT, le développement de tels systèmes au niveau matériel comme logiciel est soumis à de nombreuses contraintes. Ces contraintes définissent l'aspect économique de domaine et dirigent les méthodologies de conception de ces systèmes.

		\subsection{Aspect économique}
			or aspect économique ==
			\begin{itemize}
				\item plein de solutions spécifiques accessibles
				\item possibilité d’intégrer des IP relativement facilement dans un produit
				\item code lié à la cible matérielle donc développement cher et spécifique
			\end{itemize} 

		\subsection{Méthodologies de conception}
		\begin{itemize}
			\item donc les systèmes embarqués sont donc spécifiques mais pas forcément tous jusqu'au même point
			\begin{itemize}
				\item exemple microcontrôleur vs smartphone
				\item dedicated:
				\begin{itemize}
     				\item design du système HW et SW dans le but de remplir une fonction bien définie
     				\item optimisé pour cette fonction donc efficace
     				\item mais risque économique car dev plus long et plus coûteux
     			\end{itemize}
				\item general purpose:
				\begin{itemize}
     				\item système pouvant être utilisé pour plusieurs applications pas déterminé au moment du design
     				\begin{itemize}
      					\item approche classique pour les systèmes débarqués
      				\end{itemize}
     				\item intégrer la possibilité de déployer des applications à posteriori
     				\item moins efficace pour remplir une fonction donnée que du dedicated
     			\end{itemize}
			\end{itemize} 
			\item les contraintes ne s'appliquent pas uniformément pour tout les systèmes
			\item or ces différents systèmes embarqués impliquent du software très différent
			\item "zoom": nous nous intéressons à l'embarqué contraint == dont les contraintes de fonctionnement impliquent des choix visant l'économie d’énergie que ça soit au niveau hardware que software. Donc:
			\begin{itemize}
				\item peu de ressources
				\item mais besoin de réduire le time to market
				\item or plus on veut réaliser de fonctions en HW plus c'est cher et long
			\end{itemize} 
			\item donc \TD{le coeur de cible d'eVaderis par exemple}{les gens} font un compromis entre les deux :
			\begin{itemize}
				\item co-design
				\begin{itemize}
     				\item permettre de la polyvalence 
     				\item donc permet de baisser le time to market
     				\item réutilisation d'IP HW
     			\end{itemize}
				\item présence d'une phase d’intégration des applications
				\begin{itemize}
     				\item \TD{certes mais est-ce que c'est pas beaucoup trop tot pour tirer cette conclusion?}{c'est dans cette phase qu'on peut envisager de profiler les applications}
     				\item HW paramétrable pour chaque application + couche SW adaptée (positionnement eVaderis)
     			\end{itemize}
     		\end{itemize} 
     	\end{itemize}


	\section{Architectures embarquées}
	\label{sec: Architectures embarquées}
		\subsection{De l'embarqué aux architectures embarquées}
		pourquoi elles sont \GS{différentes de quoi ? "there is no such thing as a general purpose processor"}{différentes} ?
			\begin{itemize}
				\item embarqué implique environnement contraint
				\begin{itemize}
    				\item adaptation du matériel pour atteindre un objectif dans ces conditions
    			\end{itemize}
				\item limiter la surface de silicone 
				\begin{itemize}
    				\item pour baisser son coût
    				\item pour limiter la consommation
    			\end{itemize}
				\item or limiter la consommation énergétique 
				\begin{itemize}
    				\item augmente la durée de vie du produit
    				\item et / ou allège la batterie
    				\item donc rend possible de nouvelles applications dans le domaine de l'embarqué contraint
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}
		\subsection{Spécificités HW des systèmes embarqués contrains}
			en quoi elles sont différentes 
			\begin{itemize}
				\item ces systèmes ne visent pas des performances élevées mais doivent s'adapter à un manque de ressources matérielles
				\item or de nombreux systèmes hardware on pour but d'augmenter les performances
				\item de plus ces systèmes sont coûteux en surface de silicone et consommateur d'énergie
				\item donc on va trouver dans le domaine de l'embarqué des architectures se passant de ces dispositifs:
				\begin{itemize}
    				\item pas de MMU
    				\begin{itemize}
    					\item donc pas de mémoire virtuelle, donc en ce qui nous concerne pas de moyen facile d'abstraction pour déplacer les objets alloués par un programme
    				\end{itemize}
    				\item pas de cache
    				\begin{itemize}
    					\item dans de nombreux cas, économiser la circuiterie de contrôle des caches matériels et les remplacer par une zone mémoire adressable baisse les coûts en énergie
    					\item nous verrons cependant que si la gestion logicielle de cette zone mémoire n'est pas intelligente elle peut ne pas s'avérer rentable
    				\end{itemize}
    				\item exécution dans l'ordre
    				\begin{itemize}
    					\item de même que les optimisations hardware précédente le calcul de dépendance et le renommage de registre pour une exécution dans le désordre est généralement trop 	coûteuse 	en énergie pour les usages de l'embarqué communicant.
    				\end{itemize}
    				\item prédiction de branchement peu coûteuse / moins efficace
    				\begin{itemize}
    					\item la prédiction de branchement des processeur hautes performance actuelle ne se trompe quasiment plus, mais encore une fois dans un contexte embarqué une 	implémentation plus légère est plus rentable vis a vis de la consommation énergétique 
    				\end{itemize}
    			\end{itemize}
				\item s'adapter à une mémoire limité en taille:
				\begin{itemize}
    				\item exécution de code en place
    			    \begin{itemize}
    			    	\item dans un système informatique traditionnel le code est chargé en mémoire de travail depuis la mémoire de stockage pour être exécute
    			    	\begin{itemize}
      			    		\item car la mémoire de stockage est généralement non adressable et surtout beaucoup trop lente par rapport aux opérations du processeur
      			    	\end{itemize}
    			    	\item or un système embarqué manque d'espace mémoire et le code peut représenter une part importante de l'espace mémoire utilisé durant l’exécution
    			    	\item de plus la fréquence d’exécution des systèmes embarqués est plus basse, réduisant le gap entre la fréquence du processeur et celle de la mémoire de stockage
    			    	\item donc dans de nombreux cas les systèmes embarqués peuvent exécuter le code en place dans la mémoire de stockage et ainsi économiser de la mémoire de travail
    			    \end{itemize}
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}

	\section{Programmes embarqués}
	\label{sec: Programmes embarqués}
		\subsection{Contraintes logicielles}
		découlant des contraintes sur les systèmes embarqués
			\begin{itemize}
				\item ressources limitées 
				\begin{itemize}
    				\item mémoire
    				\item puissance de calcul
    				\item communications
    			\end{itemize}
				\item or les abstractions "débarquées" coûtent cher : 
				\begin{itemize}
    				\item OS
    				\item virtual memory
    				\item process
    			\end{itemize}
				\item donc logiciel bas niveau "bare-metal" / "machine nue"
				\begin{itemize}
    				\item temps réel : maîtriser ce que le logiciel fait en combien de temps
    				\item dans notre cas "best effort" / temps réel souple
    				\begin{itemize}
      					\item améliorer les perfs améliore la QoS
      					\item cas N-off: améliorer les perfs augmente la durée de vie
      				\end{itemize}
      			\end{itemize}
    			\item code embarqué : faire la même chose qu'avec les abstractions avec moins de ressources
    			\begin{itemize}
    				\item plus grande complexité
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}
		\subsection{Contraintes logicielles du domaine de l'embarqué en général}
			\begin{itemize}
				\item code hérité / propriétaire
				\item et code très spécifique
				\item or code compliqué car bas niveau / peu d'abstraction
				\item donc bases de code préexistantes non facilement modifiable
			\end{itemize}
		\subsection{Couches logicielles}
			néanmoins : nous voulons distinguer deux couches (dans l'embarqué bare-metal)
			\begin{itemize}
				\item la couche qui "gère le matériel" i.e. drivers
				\item la couche applicative
			\end{itemize}
			cette distinction est de plus commune car ces deux couches ne sont généralement pas développées par les mêmes développeurs, car la couche driver est factorisable / portable entre plusieurs plateformes matérielles.
		\subsection{Utilisation de la gestion mémoire dynamique}
			\begin{itemize}
				\item exemples d'utilisation "embarqués"
				\begin{itemize}
    				\item routage (ex drone, découverte environnement)
    				\item traitement du signal
    				\item crypto
    				\item jeu vidéo (plateformes mobiles sur batteries...)
    			\end{itemize}
				\item or la gestion dynamique est une abstraction ayant un surcoût certain
				\item donc on aimerait s'en passer
				\item or une solution applicable à l'embarqué est d'utiliser un module hardware dédié
				\item mais il n'est pas économiquement viable de vouloir implémenter chaque algorithme en HW
				\begin{itemize}
    				\item coûts de développement
    				\item impossibilité de mise à jour, notamment pour l'aspect sécurité
    				\item impossibilité d'évolution (protocoles de communication plus efficaces par exemple)
    			\end{itemize}
				\item donc pour l'embarqué, gestion mémoire dynamique : le moins possible / utilisation contrainte
				\begin{itemize}
    				\item uniquement dans la couche applicative
    			\end{itemize}
				\item donc spécificités de la gestion mémoire dynamique pour l'embarquée
				\begin{itemize}
    				\item pour le tiny : utilisation d'implems ultra légères / simplifiées
    				\item dans le cas qui nous intéresse : utilisation des mécanismes standards uniquement si nécessaire
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}
    		CCL : le développement des programmes embarqué répondent à des problématiques du domaine, impliquant des méthodologies de développement spécifiques et dans ce contexte, l'utilisation de la mémoire dynamique est nécessaire, mais représente un coût important pour de tels systèmes. 

  
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{les technologies mémoires pour l'embarqué \pagecost{10}}
\label{chap: technos mem pour l'emb}

  	\section{Mémoire idéale}
  	\label{sec: Mémoire idéale}
  			\begin{itemize}
  				\item Pour l'execution d'un programme un processeur nécessite de la mémoire. 
  				\item Du point de vue du processeur une \worddefined{mémoire idéale} remplirait les critères suivants : 
  		   		\begin{itemize}
					\item répond en 1 cycle
					\item assez dense pour stocker l'intégralité du code et des données
					\item rétention des données infinie
					\item endurance suffisante pour héberger des variables très accédées 
					\item pas cher
    			\end{itemize}
    			\item Or traditionnellement les technologies mémoires ont toujours présenté des lacunes sur certains de ces aspects, notamment la latence
    			\item conduisant à la distinction entre \wordtodefine{mémoire de travail} et \wordtodefine{mémoire de stockage}.
    		\end{itemize}

    \section{Technologies mémoire dans le domaine de l'embarqué}
    \label{sec: Technologies mémoire dans le domaine de l'embarqué}
  		\subsection{Mémoire de travail}
  			\begin{itemize}
  				\item SRAM
  			\end{itemize}
  		\subsection{Mémoire de stockage}
  			\begin{itemize}
   				\item EEPROMm
   				\item flash 
  			\end{itemize}
  		\subsection{Limitations}
  			\begin{itemize}
   				\item coûts SRAM
   				\begin{itemize}
   			 		\item financier / bit = f(surface) et f(process)
   			 		\item énergétique
   			 	\end{itemize}
   				\item intégration flash au process CMOS
   				\item consommation statique (SRAM)
   				\item consommation et granularité écriture flash
   				\item volatilité SRAM: continue de consommer hors des pics d'activité du système
   				\item donc limite l'efficience énergétique du système \cite{Layer2016}
   			\end{itemize}
		\subsection{Motivations de la recherche de nouvelles technologies mémoires}
   			le sous système mémoire représente une part importante de la consommation énergétique des systèmes embarqués 
   			\begin{itemize}
				\item or on souhaite limiter la consommation énergétique de ces systèmes 
				\item donc investissement dans le développement de nouvelles technos mémoires
				\item objectif = \wordtodefine{mémoire idéale}
    		\end{itemize}
  
	\section{Implications pour le domaine de l'embarqué de technologies de mémoire non volatile rapides et peu chères}
	\label{sec: Implications pour le domaine de l'embarqué de technologies de mémoire non volatile rapides et peu chères}
			\begin{itemize}
				\item permet de simplifier l'architecture mémoire 
  				\begin{itemize}
					\item car pas besoin de mettre un cache HW devant une mémoire idéale
					\item donc baisse le coût du HW (plus simple)
					\item et du SW car sa complexité est directement lié au HW (peu d'abstractions SW)
				\item l’exécution du code en place gratuite
				\item permet d'envisager une exécution N-Off a grain fin
				\item donc permet de baisser la consommation du système au delà de la consommation de la mémoire
				\item donc augmente la durée de vie théorique de ces systèmes
  				\end{itemize}
    		\end{itemize}

	\section{les technologies de NVRAM}
	\label{sec: les technologies de NVRAM}
			Ensemble des nouvelles technologies mémoires partageant les caractéristiques suivantes:
			\begin{itemize}
				\item rétention d'information hors tension
				\item accès non-séquentiel
			\end{itemize}
			Mais ces technologies ne sont pas homogènes :
			\begin{itemize}
				\item différentes limitations (endurance pour PCM, write energy/latency pour MRAM-STT, ...)
				\item différents effets physiques
				\item différents usages envisagés
				\begin{itemize}
					\item mémoire de travail (in SoC)
					\item SCM (Storage Class Memory)
					\item mémoire externe (type Flash)
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsection{Catalogue}
			\begin{itemize}
				\item MRAM
				\begin{itemize}
					\item "vieilles technos MRAM": FAS / TAS MRAM
					\item STT-MRAM
					\begin{itemize}
						\item jonctions dans le plan 
						\item jonctions perpendiculaire 
					\end{itemize}
					\item SOT-MRAM
				\end{itemize}
				\item PCM
				\item TRAM
				\item ReRam
				\item CBRAM // OxRAM   /!\ OxRAM = CEA je crois, mais jsais pas vraiment ou le placer encore
				\item NRAM
			\end{itemize}
		\subsection{Aspects importants:}
			\begin{itemize}
				\item latence (donc fréquence d'utilisation)
				\item consommation énergétique
				\item asymétrie R/W
				\item endurance
				\item rétention
				\item compatibilité / facilité d’intégration au process CMOS
			\end{itemize}
		\subsection{Opportunités}
			\GS{manque fort de détail amha}{}
			\begin{itemize}
				\item domaine de développements : HPC et embarqué
				\item donc pas de mémoire universelle mais des technos présentant des tradeoffs / limitations variables sur les aspects au dessus
				\item or en règle générale les systèmes embarqués ont une fréquence d'horloge moins élevée que HPC (car ça consomme moins d’énergie)
				\item donc ces technologies sont plus facilement intégrables dans le domaine de l'embarqué
				\item donc évolutions des architectures mémoires pour l'embarqué
				\begin{itemize}
					\item architectures limitant la consommation d'énergie
					\item possibilité d'avoir "au même niveau" (et qui plus est le seul) != technos mémoires
					\item donc donc possibilité d'avoir != performances pour de l'information placées en "RAM"
				\end{itemize}
				\item "les technos sont pas encore dispos"
				\begin{itemize}
					\item donc simulation nécessaire
					\item on va modéliser de quoi mesurer les "aspects importants"
				\end{itemize}
				\item exploration architecturale : dans le cadre de co-design HW/SW pour un soft adapter les technos / les IP mémoires
			\end{itemize}

			CCL : Le développement des nouvelles technologies mémoires NVRAMs dans le domaine de l'embarqué amène des architectures matérielles dont le sous système mémoire est hétérogène par opposition avec une hiérarchie mémoire classique

  
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{État de l'art : Mécanismes Logiciels de gestion de mémoire hétérogène pour l'embarqué\pagecost{?}}
\label{chap: les tas de lard}

	\section{L'hétérogénéité mémoire dans les systèmes embarqués}
	\label{sec: L'hétérogénéité mémoire dans les systèmes embarqués}

	\section{Implications logicielles de l'hétérogénéité mémoire dans les systèmes embarqués à faible consommation}
	\label{sec: Implications logicielles de l'hétérogénéité mémoire dans les systèmes embarqués à faible consommation}
			\begin{itemize}
				\item possibilité de ranger les choses différemment selon différents critères
				\item objectif "faire comme si tout était en mémoire rapide"
				\item défintion chaud / froid en nombre d'accès
				\item problème de placement mémoire donc général, pas spécifique au tas
			\end{itemize}

	\section{état de l'art SPM}
	\label{sec: état de l'art SPM}
		\subsection{le code}
		\subsection{les données statiques}
		\subsection{la pile}

	\section{hétérogénéité mémoire : gestion mémoire dynamique}
	\label{sec: hétérogénéité mémoire : gestion mémoire dynamique}
		\subsection{état de l'art SPM + tas}
		\subsection{état de l'art NUMA + hétérogénéité}

	CCL: l’hétérogénéité mémoire dans le domaine de l'embarqué et dans le contexte technologique des NVRAMs présente de nombreuses pistes d'amélioration des mécanismes logiciels de la gestion de la mémoire, mais aucune réponse satisfaisante n'a été apportée dans pour les objets alloués dynamiquement, \textit{i.e.} la gestion mémoire dynamique.



%=======================================================================================================================%
\part{Contributions}
%=======================================================================================================================%


   
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Positionnement et approche \pagecost{25}}
\label{chap: positionnement et approche}

	\section{Problème de placement pour le tas}
	\label{sec: Problème de placement pour le tas}
 		\subsection{Placement et hétérogénéité mémoire}

 				de la chaleurs des objets : 
 				\begin{itemize}
 					\item les différents objets alloués dynamiquement par une application durant son exécution peuvent présenter des profils d'accès très différents
 					\item dans le cas d'une hierarchie mémoire classique (cache HW) il est plus important de s'intéresser à la fréquence d'accès d'un objet qu'à son nombre d'accès
 					\item dans le cas d'une architecture mémoire hétérogène, un objet accédé de bombeuses fois est considéré plus chaud
 					\item en effet en l'absence de MMU et de cache HW un objet n'est pas déplaçable
 					\item donc la fréquence auquel il est accédé n'influe pas sur les performances de l'application
 					\item par contre son placement dans une mémoire plutôt qu'une autre impacte les performances de l'application en fonction :
 					\begin{itemize}
 						\item des technologies mémoires considérées
 						\item du nombre d'accès à cet objet
 					\end{itemize}
 				\end{itemize}

 				donc le choix de placement fait a l'allocation influence :
 				\begin{itemize}
  					\item le reste de l’exécution en fonction des accès aux différents objets 
  					\item la durée de vie du système car 
  					\begin{itemize}
  						\item l'efficience énergétique du système dépend des exécutions
  						\item l'endurance de la mémoire peut être une limitation
  					\end{itemize}
				\end{itemize}

 				exemples : 
 				\begin{itemize}
  					\item mémoire rapide vs lente + objet quelconque
  					\item mémoire endurante vs pas endurante + objet read-only after one write
  					\item asymétrie de latence mémoire vs assymétrie d'accès aux objets
  				\end{itemize}
 		\subsection{Formulation}
 				Etant donné une plateforme matérielle ayant une architecture mémoire hétérogène : 
 				\begin{itemize}
 					\item les données de l'application doivent être placé dans l'une des mémoires aux caractéristiques différentes
 					\item ces différentes données sont plus ou moins accédées en lecture et en écriture
 					\item donc les choix de placement des données influencent les performances de l'application en fonction des technologies mémoires utilisées
 				\end{itemize}
 				\TD{plus developper, taille et nombre inconnu mais aussi problématiques de gestion mémoire dynamique, remplissage du tas etc etc}{
 				Mais contrairement au placement du code et des variables globales et locales les objets alloués dynamiquement ne peuvent pas être facilement placés avant l'exécution.}
 				On formule donc le problème de placement des objets du tas de la manière suivante :

 				\TD{pareil mettre en avant les interactions entre les choix de placement et le problème de fragmentation}{
 				répartition des requetes d'allocation mémoire dynamique entre différentes zones de mémoires physiques aux caractéristiques différentes dans l'objectif de maximiser les performances de l'application}


 				CCL : de la même manière que l'allocation dynamique des objets impose une résolution du problème durant l'exécution, la résolution du problème de placement des objets du tas nécessite une résolution à l'exécution.

		\subsection{Contexte de résolution} 
			\begin{itemize}
				\item domaine de l'embarqué:
				\begin{itemize}
					\item nous choisissons de ne pas casser l'abstraction de l'API standard de l'allocation mémoire dynamique
					\item parce que le développeur d'application ne maitrise pas forcément
					\begin{itemize}
						\item les mecanismes sous jacents à la gestion mémoire dynamique
						\item le profil d'allocation et d'accès aux objets alloués de son application
						\item les spécificités mémoire de la cible de son application et leurs interractions avec les points ci-dessus
					\end{itemize}
					\item de plus : code hérité / librairies tierces
				\end{itemize}
				\item gestion mémoire dynamique et comportement des applications
 				\begin{itemize}		
 					\item comprendre le comportement de l'application vis a vis de l'accès des objets alloués est donc non trivial
 					\item peut être impossible dans le cas de librairies tierces
 					\item donc nécessité d'automatiser la résolution du problème 
 				\end{itemize}
 			\end{itemize}

 			CCL : Nous allons nous intéresser au problème de placement des objets du tas en mémoire hétérogène, et proposer une résolution du problème durant l'exécution, ne nécessitant pas de décision du programmeur d'application ni de modification du code source.


	\section{Cas d'étude}
	\label{sec: Cas d'étude}
 		\subsection{Restriction au domaine de l'embarqué contraint}
 			\begin{itemize}
				\item nous considérons l'étude des applications et des objets alloués par ces applications dans le domaine de l'embarqué contraint
				\item donc pas de cache hardware 
				\item donc les résultats de la thèse ne sont pas directement transposable directement à une architecture dont la granularité mémoire est à la ligne de cache
				\item nous considéront donc les accès mémoire à la granularité de l'octet
				\item \GS{à expliciter}{rapprochement avec l'approche NUMA }
				\begin{itemize}
					\item autres conditions
					\begin{itemize}
						\item ...
					\end{itemize}
					\item mêmes considérations
					\begin{itemize}
						\item ...
					\end{itemize}
				\end{itemize}
  			\end{itemize}
 		\subsection{Restriction au cas d'étude}
 			\subsubsection{ISA et architecture mémoire}
 			\begin{itemize}
				\item hypothèse : les différentes ISA utilisées pour des SoCs embarqués n'influent que peu sur le problème de placement
				\item car nous nous interessons au placement des objets du tas
				\item donc le nombre d'accès à ces objets est déterminé par l'algorithme qui les accède plutot que par le jeu d'instruction dans lequel le programme est compilé
				\item de plus, l'influence sur les performances d'un programme du placement mémoire dépend de l'architecture du sous système mémoire
				\item en effet différents programmes : 
				\begin{itemize}
					\item différents profils d'allocation
					\item différents profils d'accès aux objets alloués
				\end{itemize}
				\item donc pas les mêmes besoins mémoires pour une influence significative sur les performances
				\item donc nous utilisons une ISA particulière et permettons l'exploration de l'architecture du sous système mémoire:
  				\begin{itemize}
 					\item 1 à n banques mémoires dédiées au tas
 					\item une banque contenant le code
 					\item une banque contenant les données
 					\item pour chaque banque, la possibilité de configurer la latence de lecture et d'écriture
 					\item instrumentation des banques mémoire simulées 
 					\item instrumentation de la librairie d'allocation mémoire dynamique
   				\end{itemize}
				\item nous modélisons le fonctionnement interne des mémoires
			\end{itemize}
 			\subsubsection{Performances considérées}
			donc nous pouvons estimer le coût de ces accès pour les différents aspects identifiés précédemment, mais :
  			\begin{itemize}
 				\item consommation énergétique: nous souhaitons évaluer plusieurs combinaisons de technos mémoire
   				\begin{itemize}
  					\item or effets physiques différents
  					\item donc potentiellement besoin d'une modélisation spécifique par techno
  					\item or la consommation énergétique dépend aussi de l’intégration
  					\item et avoir un résultat fiable sur cet aspect demanderait une simulation plus bas niveau (VHDL)
  					\item mais ce niveau de simulation ne nous permettrait pas d'étudier le problème de placement car demanderait trop de ressources pour simuler dans un temps raisonnable
  					\item donc nous ne calculons qu'un delta énergétique basé sur des données de l'industrie considéré uniforme par banque mémoire
    			\end{itemize}
 				\item rétention
   				\begin{itemize}
  					\item aspect déterminant quelle mémoire peut ou non être utilisée en mémoire de stockage ou pour faire du normally off
  					\item pas modélisé dans notre simulateur
    			\end{itemize}
				\item par contre nous simulons précisément les accès mémoire permettant de mesurer les aspects suivants:
 				\begin{itemize}
 					\item latence / influence sur le temps d’exécution
 					\item asymétrie R/W
 					\item endurance
   				\end{itemize}
				\item donc on va réaliser notre étude sur le temps d’exécution 
  				\begin{itemize}
 					\item le plus accessible comme évaluation du placement mémoire c'est le temps d’exécution de l'application
 					\item de plus dans le domaine de l'embarqué contraint le temps d'exécution du programme influence l'efficience énergétique du système 
 					\item on peut également facilement étudier l'influence de l’asymétrie sur le temps d’exécution, la stratégie de placement et les métriques utilisées
 					\item l'endurance est un aspect facilement observable dans ces conditions mais nous l’avons laissé pour des travaux futurs
   					\begin{itemize}
  						\item de plus l'aspect d'endurance des mémoires est plus généralement adressé par une stratégie d'étalement de l'usure réalisé à un niveau hardware
    				\end{itemize}
    			\end{itemize}
    		\end{itemize}
 			\subsubsection{Réduction du problème à deux tas}
    		\GS{à détailler}{}
			\begin{itemize}
				\item simplification dans un premier temps
				\item réduction appliquée par la littérature
 			\end{itemize}
		\subsection{Hypothèse : gestion non-dynamique de la mémoire}
			\begin{itemize}
				\item on veut mesurer l'influence de placer les objets du tas
				\item or beaucoup d'accès mémoire ne ciblent pas ces objets
				\item de plus certaines latences mémoires du tas pourraient être masquées par des latences mémoires d'autres accès et réciproquement
				\item et étudier ces interaction en parallèle du problème de placement rendrait les résultats confus
				\item mais la littérature propose des solutions efficace pour placer le code, la pile et les données statiques entre deux mémoires de latences différentes
  				\begin{itemize}
					\item utiliser ces techniques permet de masquer efficacement la latence de la mémoire lente
   				\end{itemize}
				\item mais nous n'avons pas eu la workforce de ré-implémenter ces techniques
  				\begin{itemize}
					\item nous nous contentons donc d’implémenter les effet de ces solutions 
					\item Hypothèse : ces solutions arrivent a masquer de manière idéale la latence de la mémoire lente
					\item donc code + pile + variables globales placées en \wordtodefine{mémoire idéale} 
   				\end{itemize}
   			\end{itemize}


  	\section{Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}
  	\label{sec: Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}
  		\subsection{Exécutions sur architecture mémoire hétérogène}
  			\begin{itemize}
  				\item D'une manière classique (\emph{i.e.} sur une architecture mémoire uniforme), une \worddefined{exécution} d'un programme informatique est déterministe si
  				\begin{itemize}
  					\item l'exécution des instructions du programme est faite dans l'ordre
  					\item sur un seul cœur/thread
  					\item ... ?
  				\end{itemize}
  				\item Dans ce cas deux exécution avec le même jeu de donnée donnera les même résultats pour la même durée d'exécution.
  				\item Dans le cas d'une exécution sur une architecture mémoire hétérogène les choix de placements influent sur les timings de l'exécution des instructions du programme
  				\item donc deux exécutions avec le même jeu de données d'entrée mais suivant des décisions de placement différentes peuvent
  				\begin{itemize}
  					\item avoir une durée d'exécution différentes
  					\item donc consommer plus ou moins d’énergie, user plus ou moins les mémoires, etc etc
  				\end{itemize}
  				\item donc nous pouvons utiliser ces décisions de placement pour améliorer les performances de l'application
  				\item de plus nous prenons en compte uniquement les décisions de placement relatives aux tas
  				\item mais ces décision de placement peuvent influencer le résultat de l'application au delà de ses performances
  				\begin{itemize}
  					\item calculs ou chemin d'exécution dépendant de l'adresse des objets (exemple : \TD{discussion avec GS, mais j'ai pas encore regardé en détail, need ref}{implémentation de base d'une table de hashage dans java})
  					\item résultats dépendant du timing de l'exécution \TD{need exemple}{}
  				\end{itemize}
  				\item mais ces applications ne représentent pas le cas général de notre cas d'étude et/ou peuvent être adaptées de manière à éviter ces effets
  				\item nous considérons donc que deux exécutions ayant le même jeu de donnée d'entrée mais suivant des décisions de placement différentes généreront des résultats identiques avec des performances différentes.
  			\end{itemize}





  		\subsection{Différences avec l'évaluation classique des allocateurs mémoire dynamique}
  			\begin{itemize}
				\item contrairement aux hypothèses du domaine la mémoire allouée n'est pas uniforme
   				\begin{itemize}
					\item méthode d'évaluation "classique" pas suffisante : 
     				\begin{itemize}
						\item rejouer les traces d'appel à malloc et free ne permettent pas de mesurer l'influence des décisions de placement
						\item on a aussi besoin des accès R/W aux objets
      				\end{itemize}
      			\end{itemize}
 				\item de plus des décisions de placement différentes impliquent que les séquences d'instructions correspondant à l'exécution des fonctions du gestionnaire mémoire soient différentes 
  				\item se contenter de calculer l'influence d'un placement mémoire a partir du nombre d'accès à un objet lors d'une exécution n'est donc pas suffisant pour en étudier l'impact
  				\item CCL : nous allons donc rejouer l'ensemble du programme avec le même jeu de donnée et différents placement mémoire pour évaluer l'influence de ces placement sur les performances.
  				\item CCL : il est également important de monitorer l'influence du temps passé dans le gestionnaire mémoire sur les performances de l'application
      		\end{itemize}


      	\subsection{Évaluation des solutions de placement}
      		\begin{itemize}
      			\item pour une application et un jeu de données et une architecture mémoire on peut faire plusieurs exécutions avec des choix de placements différents pour évaluer les placements mémoires
      			\item comment évaluer la qualité d'une solution de placement :
      			\begin{itemize}
      				\item les accès générés par l'application sur les objets alloués dynamiquement seront soit rapide soit lent (réduction du prob à 2 tas, étude axée sur le temps d’exécution)
      				\item nous comparons donc le temps d’exécution obtenu pour un placement mémoire (d'une application avec un jeu de donnée spécifique) avec le temps d’exécution de la même application avec le même jeu de donnée sur une architecture mémoire composée uniquement de mémoire lente (architecture de référence).
      				\item de plus pour ne pas masquer le surcoût lié à la résolution du problème de placement, cette \worddefined{exécution de référence} est réalisée avec un seul tas et le gestionnaire mémoire non modifié pour le multi-tas
      				\item de même les gains potentiels les plus hauts sont donnés par le temps d’exécution de la même application avec le même jeu de donnée sur une architecture mémoire composée uniquement de mémoire rapide (architecture idéale) sans gestionnaire mémoire multi-tas.
      			\end{itemize}
      		\end{itemize}
			\missingfigure{workflow dycton "comparer des solutions de placement" (archi de référence, archi idéale, exec avec different placements, ...)}



  		\subsection{Importance des objets pour l'allocateur mémoire : Hiérarchie vs Hétérogénéité mémoire}
  			\begin{itemize}
  				\item hiérarchie mémoire
  				\begin{itemize}
  					\item le cache HW se charge d'abstraire la mémoire lente en chargeant de manière transparente les objets accédés en mémoire rapide
  					\item l'allocateur mémoire ne prends donc pas en compte la chaleur des objets alloués
  					\item grouper les objets accédés en même temps permet de limiter les fautes de caches (accès mémoire à la granularité de la ligne de cache)
  				\end{itemize}
  				\item mémoire hétérogène sans cache HW
  				\begin{itemize}
  					\item grouper les objets accédés en même temps ne sert à rien car l'accès ne requiert pas de charger une ligne de cache
  					\item dispatcher les objets en fonction de leur profil d'accès impacte les performances
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}
  			CCL : nous pouvons donc allouer les objets en fonction de leur chaleur dans deux tas différents 

	\section{Couche logicielle d'allocation multi-tas}
	\label{sec: Couche logicielle d'allocation multi-tas}
			\missingfigure{schema de l'archi logicielle ?}
			\begin{itemize}
				\item \worddefined{dispatcheur} == couche logicielle exposant l'API standard d'allocation mémoire dynamique à l'application et apportant une solution au problème de placement
				\item décisions du dispatcheur : application d'une stratégie de placement
				\item stratégie de placement == règles sous tendant l'algorithme prenant la décision de placement
 				\begin{itemize}
 					\item en ligne : partie ou totalité des informations permettant la prise de décision sont obtenue durant l’exécution, la décision est prise au moment de la requête d'allocation mémoire
 					\item hors ligne : la décision est prise relativement à une exécution préalable, le dispatcheur ne fait qu'appliquer une décision prise au préalable
  				\end{itemize}
 			\end{itemize}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Etude experimentale du comportement des applications \pagecost{20}}
\label{chap: Etude expe des apps}


	\section{Prerequis technique}
	\label{sec: Prerequis technique}
			\subsubsection{Solution de simulation}
			\KM{todo : pourquoi on ne réutilise pas un simulateur de l'état de l'art NVRAM type GEM5}{}
			\subsubsection{Plateforme}
			\begin{itemize}
				\item simulation SystemC / TLM
				\item Core model
				\begin{itemize}
					\item ISS = MIPS32
					\item pas de caches HW
					\item cible équivalente : low end 32bits
  				\end{itemize}
				\item modèle mémoire
 				\begin{itemize}
					\item spm à multiples banques mémoire 
					\item trois interfaces : code, data et bus
					\begin{itemize}
  				 		\item accès aux banques via un crossbar
  				 		\item priorité fixe de réponse en fonction des interface
  				 		\item code plus prioritaire que données plus prioritaire que bus
  					\end{itemize}
					\item notre modèle présente plusieurs mémoires avec deux interfaces (I/D) vers le cœur de calcul ainsi que la possibilité d’accéder d'autres mémoires présentes sur le bus
					\item tests et validation du modèle mémoire
  				\end{itemize}
				\item modèle du SoC
 				\begin{itemize}
					\item pas de modèle de bus réaliste : les accès concernés sont fait dans la SPM
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}

 			\subsubsection{Runtime}
 			\begin{itemize}
				\item malloc de newlib : DLMalloc
				\begin{itemize}
					\item largement utilisé
					\item satisfaisant dans le cas général
					\item basé sur une \TD{terme technique en anglais?}{segregated free list}
				\end{itemize}
				\item adaptation au multi-tas
				\begin{itemize}
					\item pas de modification de l'algorithme d'allocation
					\item modification des structures de données pour les dupliquer et pouvoir facilement swaper de l'une à l'autre
				\end{itemize}
				\item mécanismes d'allocations en multi-tas
 				\begin{itemize}
 					\item changement de conditions "normales" d'utilisation
 					\begin{itemize}
 						\item allocation mémoire dans un tas (cas général) : soit la mémoire disponible ne peut pas être étendue soit il faut faire un appel système
 						\item or dans le cas d'un appel système celui ci est réputé extrêmement cher
 						\item dans le cas où il est impossible d'étendre le tas, le programme échoue
 						\item donc l'algorithme d'allocation mémoire est fait pour ne pas échouer si il peut l'éviter quitte à augmenter considérablement le temps accordé à la satisfaction d'une requête.
 						\item or dans le cas d'un système d'allocation multi-tas, le tas rapide ne peut par définition pas satisfaire toutes les requêtes
 						\item ainsi si le dispatcheur essaye trop d'allouer dans le tas rapide le temps de satisfaction de la requête concernée sera plus que doublé du fait qu'avant d'échouer et que le dispatcheur alloue l'objet dans le tas lent l'allocateur du tas rapide aura essayé par tout les moyens d'allouer plutôt que d'échouer.
 					\end{itemize}
 					\item early fail
 					\begin{itemize}
 						\item pour éviter cet effet négatif nous avons modifié l'allocateur mémoire que nous utilisons pour qu'il monitore la plus grande taille de bloc mémoire disponible pour la satisfaction d'une requête. 
 						\item ainsi si le dispatcheur se trompe et essaye d'allouer un objet dans le tas rapide alors qu'il n'y a plus de place, l'allocateur mémoire pourra échouer rapidement
 					\end{itemize}
 					\item laziness
 					\begin{itemize}
 						\item cependant monitorer la taille du plus grand bloc disponible dans le tas représente un coût non négligeable en terme de temps d’exécution
 						\item pour éviter d'avoir à payer ce prix trop souvent on se contente de recalculer la valeur du plus grand bloc disponible dans le tas rapide uniquement lorsque que celui ci échoue à allouer un bloc par manque de place.
 					\end{itemize}
				\end{itemize}
				CCL : ces modifications permettent d'avoir un système d'allocation multi tas gardant un surcoût raisonnable.
				\TD{calculer le surcoût de l'allocateur pour toutes les applications sur toutes les architectures pour toutes les stratégies : moyenne plus variante ???}{}
			\end{itemize}

	\section{Cas d'étude logiciels / applications cibles}
	\label{sec: Cas d'étude logiciels / applications cibles}
		\subsection{Sélection applications embarquées à étudier}
			\begin{itemize}
				\item nécessité d'utiliser significativement la gestion mémoire dynamique
 				\begin{itemize}
					\item étude de JPEG en contre exemple
  					\begin{itemize}
						\item ~20 objets
						\item tous alloués au début et désalloués à la fin
   						\begin{itemize}
							\item donc ~= allocation statique, pas de réutilisation de la mémoire
    					\end{itemize}
						\item de plus ordre d'allocation "favorable"
  						 \begin{itemize}
							\item ordre naturel d'allocation optimal
    					\end{itemize}
						\item \GS{par le "dev embarqué", personnage à créer et présenter explicitement}{donc pourrait être résolu à la main}
   					\end{itemize}
   				\end{itemize}
   			\end{itemize}
 		\subsection{Applications cibles}
			\subsubsection{Suites de benchmarks académiques}
  			\begin{itemize}
				\item mibench
   				\begin{itemize}
					\item dijkstra
					\item les autres : 
    				\begin{itemize}
						\item n'utilisent pas la gestion mémoire dynamique : OOS (out of scope)
						\item ceux qui l'utilisent sont des cas dégénérés:
    					\begin{itemize}
							\item jpeg : au dessus
							\item susan : 1 objet
							\item patricia : pas de désallocation (donc pas de réutilisation de la mémoire), allocation de taille identiques
     					\end{itemize}
     				\end{itemize}
     			\end{itemize}
				\item mediabench:
   				\begin{itemize}
					\item h263
					\item jpg2000
					\item les autres:
    				\begin{itemize}
						\item n'utilisent pas la gestion mémoire dynamique : OOS
						\item l'utilisent : 
     					\begin{itemize}
							\item jpeg
							\item ...
      					\end{itemize}
      				\end{itemize}
      			\end{itemize}
      		\end{itemize}
      		\subsubsection{Autres applications}
      		\begin{itemize}
				\item or nous avons besoin de plus d'exemples
				\item de plus le domaine de l'embarqué repose souvent sur des librairies tierces non/ peu facilement modifiables
				\item donc nous utilisons des applications d'exemple / basées sur des librairies tierces ciblant l'embarqué
 			 	\begin{itemize}
					\item parson : librairie d'analyse syntaxique json
					\item ECDSA : librairie de sécurité mbedtls
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}

	\section{Design d'une métrique efficace : Fréquence d'accès par octet}
	\label{sec: Design d'une métrique efficace : Fréquence d'accès par octet}
			Une métrique efficace == manière de noter les objets permettant de prendre des décisions de placement présentant une augmentation des performances de l'application significative par rapport à l'\wordtodefine{exécution de référence}.
			\begin{itemize}
				\item étudier les les objets alloués dynamiquement :
				\begin{itemize}
					\item objectif être capable d'évaluer l'importance d'un objet dans une exécution
					\item impact sur les performances de l'application:
 					\begin{itemize}
						\item accès
  						\begin{itemize}
							\item asymétrie R/W (dépendant des technologies mémoire ciblées)
   						\end{itemize}
   					\end{itemize}
					\item impact sur l'efficacité du tas
 					\begin{itemize}
						\item taille
						\item la durée de vie
  						\begin{itemize}
							\item or pas de notion de temps dans l’allocation mémoire (juste une séquence de requêtes ordonnées)
							\item un objet n'occupe sa place dans le tas aux yeux de l'allocateur mémoire que durant les allocations des objets alloués durant sa durée de vie
							\item donc nb d'objets alloués pendant la durée de vie plus significative que la durée de vie en elle même pour l'impact d'un objet sur le tas
   						\end{itemize}
   					\end{itemize}
   				\end{itemize}
				\item construire une métrique sur ces informations
				\begin{itemize}
					\item fréquence d'accès par octet
					\item permet d'évaluer l'importance du placement d'un objet par rapport a un autre
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}


	\section{Comportement d'allocation des applications}
	\label{sec: Comportement d'allocation des applications}
			étudier la manière des applications d'allouer les objets : 
			\begin{itemize}
				\item on a déterminé les informations nous intéressant sur les objets
				\item mais au moment de l'allocation d'un objet ces informations ne sont pas disponible 
				\item nous devons donc observer le comportement de chaque application et lier des données observables au moment de l'allocation aux caractéristiques des objets alloués
				\item de cette manière nous pouvons élaborer des règles pour guider le choix de placement multi-tas par le \wordtodefine{dispatcheur}
			\end{itemize}
			informations observables
			\begin{itemize}
				\item taille : le seul paramètre de l'interface standard
				\item site d'allocation : un registre du processeur "gratuit à récupérer"
				\begin{itemize}
					\item mais peut être insuffisant (wrapper, ...)
				\end{itemize}
				\item pile d'appel : meilleur que le site d'allocation mais pas forcément facilement récupérable, dépiler peut avoir un overhead certain (surtout dans le cas d'application allouant 100k objets)
				\item \TD{c'est pas parce que j'aurais pas le temps qu'il faut se priver si on a d'autres idées}{... ?}
			\end{itemize}

		\subsection{Par taille}
			\begin{itemize}
				\item Que peut on observer en groupant les objets alloués par classe de taille, en regardant les métriques suivantes:
				\begin{itemize}
					\item accès + asymétrie
					\item allocation durant la durée de vie
					\item fréquence d'accès par octet
				\end{itemize}
				\item \TD{need validation expérimentale}{mais problème méthodo : taille des objets fonction du jeu de donnée}
				\item de plus pas grand chose a dire dans la majorité des cas
				\item CCL : donc insuffisant en soi pour construire une stratégie efficace
 			\end{itemize}
 			\missingfigure{scatter et histogrammes pour les applications par classe de taille}

		\subsection{Par site d'allocation} 
			\begin{itemize}
				\item Même approche que précédemment, mais en groupant les objets par \worddefined{site d'allocation}, à savoir par adresse d'appel de l'api d'allocation mémoire.

				\item classement des sites d'allocation par fréquence d'accès par octet moyenne des objets alloués à ce site
				\item or les sites d'allocation sont plus robuste que la taille des objets aux différentes exécutions
				\item \GS{comment étayer ça expérimentalement ?}{mais possibilité que le profilage ne soit pas juste si le jeu de donnée fait changer le chemin d'exécution}
  				\begin{itemize}
					\item hypothèse qu'on a des jeux de donnés représentatifs
					\item si le profil d'accès change en fonction du dataset, possibilité pour overcome
   					\begin{itemize}
						\item identifier des jeux de donnés significatif et avoir plusieurs profils
						\item choisir le profil a exécuter à l'exécution \cite{Cho2009}
   					\end{itemize}
 				\end{itemize}
 				\item CCL : le site d'allocation est une information qui permet d'utiliser des informations de profilage pour prendre les bonnes décisions à l’exécution
			\end{itemize}
			\missingfigure{scatter et histogrammes pour les applications par site d'allocation}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Stratégies de placement \pagecost{20}}
\label{chap: Stratégies de placement}

	\section{Stratégie baseline : "fast first"}
	\label{sec: Stratégie baseline : "fast first"}
		\subsection{Objectif}
			Étant donné l'architecture logicielle présentée au \ref{sec: Couche logicielle d'allocation multi-tas} les objectifs d'une première stratégie envisageables sont :
			\begin{itemize}
				\item tirer parti de l’hétérogénéité mémoire
				\item stratégie de placement simple, limite au maximum le surcoût au niveau de la décision de placement
				\item donc on maximise l'utilisation de la mémoire rapide
			\end{itemize}

		\subsection{Stratégie}
			On peut donc formuler la stratégie de la manière suivante:
			\begin{itemize}
				\item pour toute requête d'allocation de l'application
				\item essayer d'allouer dans le tas rapide
				\item si le tas rapide ne permet pas de satisfaire la requête, allouer dans le tas lent
			\end{itemize}

		\subsection{Remarques}
			\begin{itemize}
				\item l'objectif est de maximiser l'utilisation du tas rapide
				\item mais les applications passent \TD{à caractériser explicitement au chapitre en question}{une part de leur temps d’exécution dans l'allocateur mémoire} (voir chapitre \ref{chap: Etude expe des apps})
				\item or les performances de l'allocateur mémoire sont moins bonnes si le tas est très rempli ou très fragmenté \ref{chap: Gestion Mem Dyn}
				\item de plus si on échoue à allouer dans le tas rapide on doit rejouer l'algorithme d'allocation dans le tas lent
				\item donc il est nécessaire d'adapter les mécanismes d'allocation pour le multi-tas (voir \ref{sec: Prerequis technique})
			\end{itemize}

		\subsection{Exemple de l'impact des optimisations de l'allocation mémoire pour le multi-tas}
			\begin{itemize}
				\item pour une application ayant un profil d'allocation intensif (json par exemple \~ 15\% du temps dans l'allocateur)
				\item desactiver l'early fail et comparer 2 tas de taille égale avec un tas lent
			\end{itemize}


	\section{Stratégie optimale}
	\label{sec: Stratégie optimale}
		\subsection{Objectifs}
			\begin{itemize}
				\item déterminer l'optimal de performances atteignable pour une exécution
				\item évaluation fast first vs optimal
			\end{itemize}
		\subsection{Limitations}
			\begin{itemize}
				\item nécessite une phase de profilage
				\item résoudre le problème hors ligne pour une exécution particulière à posteriori et rejouer cette solution particulière
				\item mais applicable uniquement l'exécution de la même application avec le même jeu de données sur une architecture mémoire donnée \textit{cf} \ref{sec: Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}
			\end{itemize}
			\missingfigure{workflow stratégie ILP}

		\subsection{Conditions d'application}
			\begin{itemize}
				\item exécution de référence
				\begin{itemize}
					\item pas d'hétérogénéité mémoire
					\item profilage des accès de l'application aux objets qu'elle alloue
 				\end{itemize}
				\item or le matériel considéré :
				\begin{itemize}
					\item exécute dans l'ordre
					\item n'a qu'un cœur et qu'un thread
 				\end{itemize}
				\item donc la séquence d'instruction rejouée hors allocateur mémoire est la même pour un jeu de données particulier
				\item donc pour une application donnée, on peut rejouer l’exécution avec "les bons choix"
				\begin{itemize}
					\item donc on peut évaluer les gains atteignables
 				\end{itemize}
				\item de plus le surcoût de l'algorithme prenant la décision de placement pour cette stratégie est négligeable ne calculant rien et appliquant juste la solution calculée hors ligne
			\end{itemize}
		\subsection{Formulation Mathématique}
			\begin{itemize}
				\item modélisation du système mémoire étudié
				\item modélisation du tas et du profil d'allocation
				\begin{itemize}
					\item alive(b,t)
					\item nb\_R, nb\_W
					\item empreinte mémoire des allocateurs
					\item placements valides
					\item estimation de l'influence sur le temps d’exécution
				\end{itemize}
				\item formulation du problème
				\begin{itemize}
					\item réduit à deux tas
					\item expression du temps d’exécution en fonction des latences mémoire et des caractéristiques d'accès aux différents objets
 				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsection{Résolution par optimisation linéaire en nombre entier}
			\worddefined{ILP} : optimisation linéaire en nombre entier
			\begin{itemize}
				\item on peut formuler le problème mathématique présenté ci dessus pour une résolution ILP
				\begin{itemize}
					\item relaxation du problème de fragmentation pour formulation ILP
					\item formulation ILP
 					\begin{itemize}
						\item fonction objectif
						\item variables du problème : les objets 
						\item contraintes du problème:
 						\begin{itemize}
							\item occupation spatiale : taille du tas
							\item occupation temporelle : ordre d'allocation/désallocation
   						\end{itemize}
  					\end{itemize} 
					\item mais approximation de la fragmentation
					\item donc \TD{je suis sur que ça a un vrai nom}{borner l'optimal et resserrer les bornes autour}
					\begin{itemize}
						\item sur-approximation : relaxer la fragmentation a l’exécution
						\item sous-approximation : résoudre le problème ILP sur une taille de tas plus petite pour compenser l'espace utilisé par la fragmentation
  					\end{itemize}
  				\end{itemize}
				\item EXPE : RSP / ilp, upper bound, fast first
				\item CCL :
				\begin{itemize}
					\item gains intéressants avec "optimal"
					\item la fast first ne s'en sort pas du tout 
					\begin{itemize}
						\item nombreux cas ou exec\_time(fast first + archi avec un peu de mémoire rapide) < exec\_time(single heap + que de la mémoire lente)
						\item pour atteindre les gains de "l'optimal" avec fast first il faut 10x plus de mémoire rapide
  					\end{itemize}
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}

	\section{Stratégie "fréquence d'accès par octet" : évaluation de la métrique}
	\label{sec: Stratégie "fréquence d'accès par octet" : évaluation de la métrique}
		\subsection{Objectifs}
			\begin{itemize}
				\item évaluation de la métrique fréquence d'accès par octet pour prendre des décisions de placement
				\item si la stratégie donne de bons résultats c'est que la métrique est efficace pour placer les objets
				\item donc on cherche à valider l'importance des paramètres utilisés pour construire la métrique
			\end{itemize}
		\subsection{Limitations}
			\begin{itemize}
				\item nécessite une phase de profilage
				\item résolution hors ligne pour une exécution particulière
				\item donc applicable uniquement l'exécution de la même application avec le même jeu de données sur une architecture mémoire donnée
			\end{itemize}
			\missingfigure{workflow stratégie fréquence d'accès par byte}
		\subsection{Stratégie}
			\begin{itemize}
				\item notation des allocations d'une exécution
				\item construction d'une solution gloutonne hors ligne 
				\begin{itemize}
					\item classement des objets selon leur fréquence d'accès par octet décroissante 
					\item parcours de cette liste d'objets
					\item si l'objet considéré peut être placé dans le tas rapide (occupation spatio-temporelle des objets déjà placés) il y est placé
					\item sinon il est placé en tas lent
					\item mais la construction de cette solution ne prend pas en compte les décision de l'algorithme d'allocation et donc on néglige la fragmentation 
					\item donc nous appliquons la même approche de relaxation de la fragmentation pour formuler cette solution
					\item évaluation pour différents taux de compensation de la fragmentation 
				\end{itemize}
				\item EXPE : fréquence d'accès par octet vs ilp
 				\begin{itemize}
					\item on arrive a gagner a peu près la même chose avec notre métrique + oracle glouton que l'optimal:
					\item CCL : donc la métrique est bonne
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}


  			CCL chapitre : on peut gagner quasiment \TD{définir proprement au "6.3.3 eval des solutions de placement"}{tout ce qu'il y a gagner} avec une stratégie optimale, et les informations de fréquence d'accès par octet sur une exécution permettent de prendre des décisions de placement qui sont une bonne approximation des décisions de placement optimales.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Design et implémentation une stratégie efficace \pagecost{20}}
\label{chap: strat efficace}

	\section{Site d'allocation}
	\label{sec: Site d'allocation}
			\begin{itemize}
				\item utilisation de l'information du site d'allocation:
				\begin{itemize}
					\item on a vu que classer les objets par taille n'a pas forcément d'intérêt
					\item mais on arrive à bien classer les objets par site d'allocation
					\item exemple qui marche bien (H263)
 				\end{itemize}
				\item mais limitation : 
				\begin{itemize}
					\item nécessite N+1 simulation et beaucoup d'instrumentation
					\item donc pas forcément applicable
					\item si utilisation d'un wrapper / une fonction intermédiaire
 					\begin{itemize}
						\item objets alloués par un même site trop variés
						\item exemple : ECDSA
  					\end{itemize}
					\item si pas assez de site d'allocation
 					\begin{itemize}
						\item objets saturant le tas rapide 
						\item donc dégradation des performances:
  						\begin{itemize}
							\item par le cout de ne pas trouver de place dans un tas et de devoir placer cet objet dans un autre
							\item par le cout de placer un objet très chaud dans la mémoire lente
   						\end{itemize}
						\item exemple : Dijkstra
  					\end{itemize}
  				\end{itemize}
				\item EXPE : profil statique
				\begin{itemize}
					\item exemple de recherche de la longueur optimale
					\item courbes "profil de longueur statique" vs ilp vs baseline (vs densité?)
 					\begin{itemize}
						\item on en déduira que ça marche (quand ça sera fait et que ça marchera)
  					\end{itemize}
  				\end{itemize}
				\item pistes d’amélioration :
				\begin{itemize}
					\item introspection de pile
					\item prise en compte de classes de taille à l’intérieur d'un site d'alloc
					\item \TD{Si j'ai le temps}{Qu'est-ce qu'on pourrait gagner sur un exemple ?}
 					\begin{itemize}
						\item ecdsa : introspection de pile (ou trick pour donner l'@ de retour de la fonction appelante de malloc à malloc)
  					\end{itemize}
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}

	\section{Stratégie efficace en ligne}
	\label{sec: Stratégie efficace en ligne}
			\TD{à revoir avec des résultats}{}
			\begin{itemize}
				\item longueur de profil dynamique
				\begin{itemize}
					\item adapter en ligne l'utilisation du profil à l'utilisation du tas
				\end{itemize}
			\end{itemize}

	\section{Discussions sur l'allocation mémoire dynamique}
	\label{sec: Discussions sur l'allocation mémoire dynamique}
			\begin{itemize}
				\item nécessité d'avoir une implémentation efficace
				\item échelle de gains possible déterminés par les technologies mémoire mises en œuvre
				\item influence de l'asymétrie des technologies mémoire cibles faible:
  				\begin{itemize}
					\item les objets beaucoup accédés ne le sont pas que en lecture ou en écriture 
					\item \TD{pas encore sur à ce stade}{donc même si l'asymétrie à une influence elle n'est pas si forte que ça}
  				\end{itemize}
  			\end{itemize}

  
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Bilan et perspectives \pagecost{?}}
\label{chap: on fait le bilan, calmement}



			trucs qui auraient pu être fait / à faire
			\begin{itemize}
				\item compteurs matériels : 
				\begin{itemize}
					\item idée d'adaptation dynamique pendant l’exécution au profil d'accès de l'application aux objets qu'elle alloue
				\end{itemize}
				\item le multi-tas au delà de deux tas / multicritère de performances : 
				\begin{itemize}
					\item je pense qu'il ne sert a rien de découpler les deux car étudier une plateforme à 5 mémoires plus ou moins rapides ne doit pas avoir beaucoup de réalités économiques présentes ou futures
					\item par contre avoir N mémoire et M mesures de performances à maximiser en plaçant les objets semble bien plus prometteur (vitesse d’exécution + asymétrie latence + asymétrie accès + endurance = trade-offs)
				\end{itemize}
			\end{itemize}


\end{document}